\subsection{Radverkehr stärken}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das~Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Der Radverkehr führt eine Randexistenz - wortwörtlich am Rand von
vielbefahrenen und platzverschlingenden Autostraßen, eingeklemmt auf der
Restfläche zwischen Bürgersteig mit gesetzlicher Mindestbreite und
Fahrbahnen für den Kraftverkehr. Resultat ist meist eine allgemeine
Unlust bei den Radfahrenden, diese gefährlichen, holprigen und nicht für
schnelles Vorwärtskommen ausgelegten Wege zu benutzen. Alle
Verkehrsinfrastruktur (z.B. Ampelschaltungen an Kreuzungen) räumt dem
Kraftverkehr den Vorrang ein. Im innerstädtischen Verkehr behindert
nichts den Radverkehr so sehr wie anhaltende, sich stauende, in
Parklücken rangierende und falschparkende PKW und LKW.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die~Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

\hypertarget{stadtleben}{%
\paragraph{Stadtleben}\label{stadtleben}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Verpflichtend anzulegende Parkmöglichkeiten für Räder und Lastenräder
  bei Einzelhandel, Behörden, Arbeitsplätzen etc. (idealerweise auch als
  Wetterschutz für die Räder eingerichtet).~
\item
  Umwandlung von (Teilen der) Autostraßen in Rad- und Fußgängerzonen
\end{itemize}

\hypertarget{geschwindigkeit}{%
\paragraph{Geschwindigkeit}\label{geschwindigkeit}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Infrastruktur auf Tempo und Fahrweise von Radler*innen abstimmen (z.
  B. Ampelphasen).
\item
  Vorrang für Radverkehr in der Stadtverkehrsplanung. Konkret: wenn eine
  neue Verbindung oder ein neues Quartier geplant wird, muss die
  Radverbindung oder die Rad-Schiene-Rad-Verbindung grundsätzlich
  schneller sein als die Fahrt mit dem PKW.
\item
  Ausbau von Radwegen, kreuzungsfrei wo möglich.
\item
  Bau von Rad-Express-Trassen (siehe Maßnahme Expresstrassen für Räder,
  kurzfristig möglich durch das Abteilen einer Fahrbahn auf mehrspurigen
  Straßen für den Radverkehr
\end{itemize}

\hypertarget{sicherheit}{%
\paragraph{Sicherheit}\label{sicherheit}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Priorität bei Straßenunterhalt und Winterdienst für Radwege vor
  Busspuren und Spuren für den Kraftverkehr.
\item
  Pflicht für sichere Kreuzungen für Fahrradfahrer*innen, z.B.:
  Aufstellräume an der Ampel (4m langer Streifen direkt an der Ampel, in
  dem nur Fahrradfahrer*innen stehen dürfen) oder späteres~Grünschalten
  von Autoampeln (Verhinderung des "Toten Winkels" für die
  PKW/LKW-Fahrenden)
\item
  Keine "versteckten" Radwege mehr zulassen (z.B. durch parkende Autos
  zwischen Radweg und Straße)
\item
  Bauliches Erschweren des "Zuparkens" von Radwegen (z.B. Schwelle) und
  Festlegen von höheren Strafen bei Zuwiderhandlung
\end{itemize}

\hypertarget{komfort}{%
\paragraph{Komfort}\label{komfort}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Größeres nicht-kommerzielles, besser noch, kostenloses Angebot von
  Leihrädern, einschließlich Lastenrädern und Mehrpersonenrädern (z.B.
  für Kinderbetreuung).
\item
  Förderung von Fahrrad-Repair-Cafés und Werkzeug-Self-Service-Stationen
  durch die öffentliche Hand.
\item
  Für Pendler Stärkung der Rad-Schiene-Rad-Verbindung durch Bau und
  Unterhalt von sicheren und bequemen Einstellmöglichkeiten für die
  Räder an allen Bahnhöfen.
\end{itemize}

\hypertarget{weitere-ideen}{%
\paragraph{Weitere Ideen:}\label{weitere-ideen}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Solar-Fahrradwege bauen
\item
  Innerstädtische Autostraßen mit 3 Spuren grundsätzlich auf 2 Spuren
  reduzieren und den Fahrradweg breit ausbauen, idealerweise mit
  baulicher Abgrenzung zu den beiden anderen Fahrspuren
\item
  An den Arbeitsplätzen Umzieh- und Duschmöglichkeiten für
  Radfahrer/innen einrichten
\end{itemize}

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die
Umsetzung~aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

Eine konkret ausgearbeitete Umsetzung findet sich unter der Maßnahme
Expresstrassen für Räder.
